%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{5}{1}[Une probabilité]
Soient $n\in \N*$ et $\alpha\in \R>$. On pose $\Omega=\interent{1 n}$ et $\PP$ la fonction définie sur $\partie(\Omega)$ par \[ \forall~k\in \interent{1 n},\quad \PP(\{k\}) = \alpha k \binom{n}{k}. \]
À quelle condition sur $\alpha$ la fonction $\PP$ définit-elle une probabilité sur $(\Omega, \partie(\Omega))$ ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
Connaissant la valeur de $\PP$ sur les événements élémentaires, le cours nous garantit qu'il y a une unique probabilité qui convient, à la condition que la probabilité soit positive (ce qui est le cas ici, puisque $\alpha\in \R>$) et que la somme des probabilités sur les événements élémentaires soit égale à $1$.

Ici,
\begin{align*}
	\sum_{k=1}^n \PP(\{k\}) &= \sum_{k=1}^n \alpha k \binom{n}{k} \\
	&= \alpha \sum_{k=1}^n n\binom{n-1}{k-1} \\
	&= \alpha n \sum_{j=0}^{n-1} \binom{n-1}{j} \text{ en posant }j=k-1\\
	&= \alpha n \left( 1+1\right)^{n-1} \text{ par la formule du binôme.}
\end{align*}
Pour que la somme fasse $1$, il faut et il suffit que $\alpha n 2^{n-1} = 1$, c'est-à-dire $\boxed{\alpha=\frac{1}{n2^{n-1}}}$.
\end{correction}

%%% Fin exercice %%%
